<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://protea-ban.github.io</id>
    <title>protea-ban 的个人博客</title>
    <updated>2024-06-24T01:11:09.054Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://protea-ban.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://protea-ban.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>有限的青春 无限的代码</subtitle>
    <logo>https://protea-ban.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://protea-ban.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, protea-ban 的个人博客</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（024）20240623 又见 3000 点，希望这次能加好仓]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（024）20240623 又见 3000 点，希望这次能加好仓/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（024）20240623 又见 3000 点，希望这次能加好仓/">
        </link>
        <updated>2024-06-24T00:41:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>确实是懒了，习惯真的很难养成，上周都没写投资周记，这次先把上周的操作及记录补一补吧。</p>
<p>上周有一天龙佰集团突然大跌，直逼跌停去了，当时股价已经到了 18.5 左右。从最高点的 23.2 开始算，已经跌去了 18% ，因为之前一直觉得龙佰集团似乎没买够，一直想在 18.5 之后再买入一些，加上多方面都有一种今年似乎是周期大年的苗头，而且龙佰集团本身基本面很好，虽然不知道下跌的原因，再经过思考之后，在 18.37 买入了一笔。</p>
<p>晚上看关注的海南哥，果然有提到龙佰集团下跌的原因，就是欧洲对钛白粉加税了，这引起了市场的恐慌。海南哥对龙佰集团在欧洲钛白粉的销量和所加税做了计算，给出结论，这对龙佰集团的影响微乎其微。不过他计划加仓的位置在 17 左右，本次并没有出手。</p>
<p>我认为这就是真正的投资者与散户的区别所在，对一些突发性信息，不会随着市场上人们的观点随波逐流，而是通过自己对公司的了解，去验证消息的真假，以及消息对公司的影响，而这些，现在的我还做不到，也是未来我要去学习的地方。</p>
<p>不过，从我主观来看，这次加税从长期看对龙佰集团还是有一定影响的，毕竟隐形冠军想要进一步做大，出海是必须要做的。而且，与其他可以在海外建厂以躲避加税的公司不同，钛白粉是规模型产品，如果想要降低成本，需要特别大的产能来摊销固定投资，且该产品的生产对环境是不友好的。如果在海外建厂，先不说周期问题，就算有厂，最终的销售价格不一定会像现在这么有竞争力。</p>
<p>这一周过去了，加税的影响还在，股价也没能突破那天的长阴线。不过，这种事件的影响，也不能预判，只能跟踪。</p>
<p>本周里海有了新操作，买入了花园生物，跟之前一样，他买入后的第二天股价果然上涨，真不知道有多少人跟着他呢，突然就有这么大的量，而我觉得现在的市场氛围是不支持这公司股价一直涨上去的，打算回调再买入，看了几天，股价还挺坚挺，应该是很多人盯着里海的买入价呢吧。看能不能随着这次下跌给出买入机会吧。</p>
<p>另外，本周大盘又跌破了 3000 点，虽然都知道这个位置肯定不是啥支撑点，只不过是大家的心里点，和调侃的地方。这次又被宫哥装到了，他之前说会到 2985 ，结果还真到了。他还提到了「强支撑大概在 2830 附近」，那我就在这附近加仓吧，把我能用的钱打进去，标的嘛，大概率还是最近跌的狠的以及医疗和沪深 300 吧。这次一定要坚决调仓换股，比如光伏、比如中欧洞见。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（023）20240609 成交了一笔，又满仓了]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（023）20240609 成交了一笔，又满仓了/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（023）20240609 成交了一笔，又满仓了/">
        </link>
        <updated>2024-06-11T00:47:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这周双箭股份出现了下跌，并且跌到了比我上次建仓低 15% 的位置，而大盘也出现了明显的下跌，会有些纠结，因为小盘股情绪很差，不确定会不会继续下跌。这次最终还是选择了按照计划实施，在该位置买入一笔，现在成本比里海的还低一点。</p>
<p>买入这笔后，仓位算是打满了，而现在上证在 3000 点以上，上次打满仓时在 2800 左右，自认为还是满仓早了。主要还是因为标的越买越多，加上不知道止损和调仓换股。还是要等，等上证跌到 2900 以下时，打算拿出一部分负债进场，如果还是要跌到 2700 以下，那就把负债拉满吧。</p>
<p>至于标的，还是要再想想，是买入上证指数，吃稳稳的上涨，最起码把利息挣回来，还是买跟踪的标的？</p>
<p>恒生科技那边，还是想着等从高点下跌 15% 开始定投，现在还没到位。这两天也去办好了 OCBC 的卡，准备整点外汇，就先跟着买点东风集团，尝试一下所谓的捡烟蒂、套利到底如何。</p>
<p>这两天济川药业也发了分红公告，每股分红 1.3 还是挺多了，这让我对买那些能分红的公司有了更多的认识，济川药业股价现在 38.86 ，按照这个来算股息率才 3.35%，其实还是比银行定期存款高一些。我买入价 16.9 ，去年除息后成本变成了 15.39 ，对应的股息率分别为 7.69% 和 8.45% 。远超一切银行理财，而且如果按照这个分红的力度，再过 14 年，我的本钱就全通过分红回来了。这么一想，其实这种投资方式真的很舒适。</p>
<p>而且，再群里看到群友发的对比图，其实定投中证红利指数的体验并不差，收益率只比标普 500  低了两个点。等年龄大了，还是投红利股养老吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（022）20240601 回调开始，会跌倒 3000 点以下吗]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（022）20240601 回调开始，会跌倒 3000 点以下吗/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（022）20240601 回调开始，会跌倒 3000 点以下吗/">
        </link>
        <updated>2024-06-01T15:10:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近股市开始了回调，我账户的浮盈也慢慢吐出去了，说起原因就多的很了，有可能是台海局势变差，有可能是美联储降息预期减弱，也有可能是涨的太多了就回调了。我们投资，还是应该多看看公司的经营是否有大的改变。</p>
<p>而我又开始纠结了，到底是加强自己的耐心、增强持币的能力，等上证到了3000以下再买入？还是按原来的计划买入？纠结了半天，还是条件单自己触发了，这段时间买入了不少，使得自己的仓位已经快满了，不过这次如果还有大的调整，肯定是会进行调仓换股的，要卖的标的我都想好了，沪深300、再升、洪涛、光伏、且慢的钱等等。</p>
<p>最近买入的公司有华康股份、索通发展、和而泰。前两个是因为跌回了里海买入的位置，无脑跟了一些，现在处于小幅浮亏或浮盈状态，还好。和而泰也是跌倒了之前设置的条件单的位置，自动买入，而我想买入，其实是有最近公司调研活动偏多的原因，最近关注公告中，和而泰投资者关系明显增多，根据我的理解，很多研究员去调研其实都是公司邀请的，这么做无非就是想向外界传递公司发展还不错的信息，甚至是肯有些许好的事情发生，想借此维护公司股价，而和而泰确实有维护股价的动力，就是大股东质押量比较大，如果在跌下去，肯定会引起被动减持的，加上价格到了计划买入的点，就买了一些。</p>
<p>这些天还比较关注的两家公司是洪涛和海南海药。</p>
<p>洪涛也是怎么涨上去的怎么跌下来，这个亏我是要刻在心里的，就想看看结局到底如何。</p>
<p>再说海南海药，这家公司是宫哥提起的长线标的，我就去看了看，还挺有意思。公司之前管理层就是垃圾，一方面搞违规披露、违规占用资金，被证监会各种警告和罚款；另一方面，瞎搞、瞎投，公司产品这么高的毛利率，竟然年年亏损，当然，近几年可能是有集采或者新管理层上任去除历史遗留问题的原因。</p>
<p>这家公司还是想好好研究研究的，很有意思，产品很受市场认可，肠胃康颗粒市场占有率都达到了56%，毛利率80%以上，竟然还是亏损的，管理层问题很大，好在现在被接手了，而且是被国资委接手的，后续肯定会好好整改，这个过程可能会持续很久，需要我持续跟踪，但只有用心，应该能从这家公司上有所收获，这家公司可以用困境反转的视角来做。</p>
<p>后面会好好研究，争取写一篇分析报告出来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（021）20240519 MD，买到 ST 了]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（021）20240519 MD，买到 ST 了/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（021）20240519 MD，买到 ST 了/">
        </link>
        <updated>2024-05-20T00:41:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>之前跟着小牛的天空买了一些洪涛股份，当时本来就打算买一点，不会超过 3000 块，但这哥们整天在群里说这个股的潜力多大，因为是要被山东黄金借壳上市，绝对不止这几倍的涨幅，而当时正好是在超重组、借壳和贵金属的概念，我买入一些后，被群里的消息迷住了双眼，又买了一些，最后竟然买了 6000 多块钱。</p>
<p>买了之后又不设止损线，总是给自己找各种各样的借口，什么看官司出来，看是否能重组，结果官司出来，还败诉了。理智告诉我连 10 来万都还不了的公司能是什么好公司，但我还是在不断给自己找借口，什么就烂在手里吧，留个教训，就像巴菲特还留着南美一家公司的股票来警示自己一样，借口太多了。</p>
<p>后来新国九条出来之后，整个市场变成价值风格了，沪深 300 一直在涨，我账户竟然也跟着慢慢浮盈了，其中涨的最好的还是那几个化工股，也是我比较重仓的股票，最终竟然慢慢盈利了 2000 多块钱。但再看看洪涛股份，一直都在跌，进入 5 月之后，发现这家公司被 ST 了，接着就是每天跌 4-5 个点，看着这个股票不停跌不停跌，跌的不到 1 块钱，已经腰斩了，都快把我的盈利吃光了。要不是这支股票，我整个账户就都浮盈了。真的是心痛，可能正像段永平说的一样，只有真正感觉到了肉疼，才能记住一个教训。</p>
<p>我在济川药业涨的 170% 所赚的钱，还没有这个亏的多。唉，感觉仓位也是一个大学问呀，自己现在没那个能力去做像段永平、巴菲特所倡导的那种，了解一家公司，然后全部买入，结果就是好的公司买的少，差的公司反而卖的多，好公司涨幅再大也被拖累下去了。</p>
<p>这周最后几天，ST 洪涛，突然又来了两个涨停，真是奇奇怪怪，莫名奇妙，算啦，不找借口了，就留着看看吧，看这支股票能折腾出什么花样出来，就当一次有趣的经历了。</p>
<p>今后投资还是要按照巴菲特那种模式来做，只投自己看明白的公司，这样才敢重锤，才能有大的收益。如果真是做短线，设个自动单，自动止损，别靠自己主观意识了，靠不住。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（020）20240428 外资态度转向带来股市反转]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（020）20240428 外资态度转向带来股市反转/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（020）20240428 外资态度转向带来股市反转/">
        </link>
        <updated>2024-04-29T10:33:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>周五的上涨很突然，几个指数涨幅都不错，而且是放量上涨，成交量更是直接破亿，与前两天的七千多亿形成鲜明对比。</p>
<p>周末看了看各路的解读，说的比较多的还是外资态度的转向，包括瑞银和高盛都开始唱多 A 股和港股，加上近期东南亚各个国家的货币贬值严重，尤其是日元，外资选择处在低位且汇率相对稳定的 A 股也到合情合理。</p>
<p>日本、越南最近也把年初以来的涨幅全都跌回去了，果然，媒体都是追着涨的最高的报道，并不会关注基本面，人多的地方容易出现踩踏呀，也有人说日本股市是被欧美收割了，其中巴菲特就从日本赚走了 700 多亿人民币。已经到巴菲特那种位置的人，其实已经可以影响股市走向了。</p>
<p>这次港股的大涨，让我两个持有恒生科技 ETF 的账户中，该品种都快回本了，而支付宝的中概互联亏损也降到了 15% 以内，看这次能涨到哪里吧，钢大说的今年可能是港股最好的一年，具体涨到哪还不确定，等着看压力位吧，到 19000 左右再决定卖不卖吧。</p>
<p>中国巨石的季报出来了，24Q1公司实现营收33.82亿元，同比-7.86%;归母净利润3.5亿元，同比-61.97%，扣非归母净利润1.68亿元，同比-65.95%。又是大幅下降呀，利润降也就算了，营收也跟着降了，但看销量还是增长的，主要是价格降低导致的，季报出来后，股价没有下跌太多，还有买盘，最终收了根阳线，证明市场还是比较认为这是底的，研报中也说“基本符合我们的预期”，甚至还提高了未来的盈利预期。</p>
<blockquote>
<p>公司收入下降幅度小于行业价格下跌幅度，我们预计一方面是由于销量的逆势增长，另一方面也来自于公司产品结构相比同行更具优势；</p>
<p>供需格局改善背景下下游备货意愿增强，叠加二、三季度为需求旺季，预计全行业价格提升趋势有望持续，景气底部明确，公司二三季度业绩有望稳步回升。</p>
</blockquote>
<p>与龙佰集团类似，随着产品的提价，行业的底部周期已经基本确认，而且公司产能还在增加，希望今年是一个收获之年。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（019）20240422 遇到了杀情绪，这是机会]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（019）20240422 遇到了杀情绪，这是机会/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（019）20240422 遇到了杀情绪，这是机会/">
        </link>
        <updated>2024-04-22T01:41:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>国九条发布之后，市场普遍认为是对小市值企业的重大利空，虽然对整个市场长期来看是不错的，但是近期却是各种杀小市值公司，这里面肯定有错杀的，并不是所谓的全部小市值公司都是坏公司，里面也不乏金子的。</p>
<p>很多大公司，如宁德、阳光电源这种也是从小公司慢慢发展起来的，如果能够找到中的几个，长期持有，是足以实现财富自由的，并且巴菲特也好，段永平也好，都是建议小散户多去关注一些小公司，一方面是因为资金量小，不用担心买不够的问题，另一方面，大的机构不会特别关注小市值公司，这样可能散户与机构反而相对平等一些。可惜自己前期工作做的不够好，手上没有储备的标的，没能从这次下跌中获得太多收益。</p>
<p>也好在自己明白是怎么回事，并没有因为这次的下跌而乱操作，反而趁着这次下跌，买入了想了很久的阳谷华泰和双箭股份，不过没多买，只买了二层。下周是四月的最后一周，看是否会再来一波杀业绩，让我有更好的机会买入更多筹码。</p>
<p>洪涛股份这次真的是栽里面了，不卖了，就像巴菲特，给自己留一个教训吧，让自己明白短线的可怕。这真的是完全被人操纵了，涨不知道为啥涨，跌不知道为啥跌，跟赌博没啥区别。可没意思，等这半年到期后，再也不搞短线了。</p>
<p>药明康德在美国那边有新的情况出现，有人跳出来为其说好话了，不知道是公司运作的结果还是真的有人比较理智，提出法案议员的离职似乎没有对股价有啥提振，现在这个就等靴子落地吧，看最后到底会怎样，如果法案不通过，那之前跌的，肯定是要涨回来的。</p>
<p>这周趁着点时间，把双箭股份的年报简单过了一下，自己对财务数据还没特别精通，只能通过管理层讨论这些来了解公司，不过在看年报的时候知道了原来国家工信部有单项冠军企业名单这种东西，这不就妥妥的隐形冠军企业嘛，大致瞅了一眼名单，发现像中国巨石、阳光电源都在其中呀！这提供了很不错的公司池，以后可以多拿来研究一下。</p>
<p>下面是我看完双箭股份后写的几点总结，第一次写，希望以后会越写越好。</p>
<ol>
<li>财务指标良好，现金流为正，账上有足够现金。</li>
<li>固定资产占比20%，并不算多，并不像传统意义上的重资产企业，但应收帐款占比20%，似乎与公司年报中提到的要求货款付清再交货有一定冲突，难道这些全是国外的不成？</li>
<li>产能利用率比较高，存货不多，证明产品是能卖的出去的。</li>
<li>原料多为化工品，在今年不确定是否原料会涨价，其中也包括能源价格，况且能源占成本比例较高，这里有提到“原材料价格较上一报告期发生重大变化的原因：能源采购价格占生产总成本 30%以上” ，但是与成本表中的不一致。</li>
<li>里海的变化大概率指的是企业的产能投产，但会不会被原材料涨价吞噬尚不清楚，价格是否能顺利传导至下游也不好说，况且现在下游行业都不景气。</li>
<li>现在公司市值34.2亿，用段永平的方法，账上现金6.77亿，负债5.6亿，买下该公司需要34.2+5.6-6.77=33亿，现在能有利润2.44亿，PE为13.5。2023年营业收入25.03亿，卖出0.803亿平方，每平方31块钱，后续产能会有1.5亿平方米，一方面原料价格上涨会影响利润，另一方面，高端产品毛利率会上升，且有后续的售后服务也会增加利润，还按31块钱算，营业收入能达到46.5亿，净利率9.4%，会有利润4.34亿，以现在买入价计算，PE为7.6。</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（018）20240414 新国九条与北向不再披露]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（018）20240414 新国九条与北向不再披露/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（018）20240414 新国九条与北向不再披露/">
        </link>
        <updated>2024-04-14T14:10:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这周比较大的事件就是新国九条的发布，按理说这就是一个利好消息，是个好政策，说白了就是对股市「一切从严」，但就算政策再怎么呵护，现在缺的其实是信心，会不会形成像上次利好消息时的高开低走，妥妥的大阴线呢？</p>
<p>随着这条新闻的还有另外一个消息，就是港交所不再披露北向资金实时数据，关闭这个的理由竟然是「保障投资者获取信息的公平性」。嗯，真就应了那就话，韭菜永远不知道镰刀再想什么。很奇怪，之前就有人在怀疑很多北向都是披着外资的国家队，这下更是直接不披露了，说好的透明呢？想不明白为何领导层会认为这是在呵护市场。</p>
<p>另外就是中东那边闹得更大了，自从以色列袭击了伊朗的大使馆之后，伊朗为了报复，发射了 150 枚导弹过去，现在就像回合制一样，接下来就等着以色列出招了，但大部分人都认为以色列可是没有隔夜仇的，因为在他们眼里，报复也是要收利息的。明天市场会不会就此交易一波呢？</p>
<p>让我想到了最近看的电视剧《辐射》，里面的第一集中，一个普通家庭，也是没有任何预料，城市就遭到了核弹的袭击，现实中又何尝不是这样，国家间的博弈，到底到了哪种地步，不是我们这种小卡拉米能想象得到的，真是深深地无力感，只能说活下去。</p>
<p>唉，一直都说要注重公司，不要花太多时间关心宏观经济，甚至也知道那句「巴菲特一年花在宏观研究上的时间只有五分钟」，但现在周记里还是在写宏观，<mark>这些宏观也没有经过我的任何研究</mark>，只是从微信群中、B 站上看到了而已，之所以写不出任何公司的周记来，还是因为我没有在研究公司上下足够的功夫，希望下篇周记里会是关于公司分析的内容，甚至只是公司年报的摘录也行。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（017）20240407 段永平真厉害呀]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（017）20240407 段永平真厉害呀/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（017）20240407 段永平真厉害呀/">
        </link>
        <updated>2024-04-07T09:48:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这周只有 3 个交易日，没啥操作。</p>
<p>公布了 2 月份的 PMI ，数据十分亮眼，也带动市场上涨了一段，但没有后续，年报也快陆陆续续全出来了，我还在等年报不好看导致的大幅下跌。</p>
<p>近期在看段永平的语录，感觉这人真是厉害呀，不愧别人称他为中国的巴菲特，他是真的以拥有一家公司的角度来做投资的，思想与巴菲特完全一致。他也是巴菲特方法行得通的一大证据，虽然他也是投美股更多一些。</p>
<p>他的语录中也是经常提到买股票就是买公司，买公司就要看 10 年那么久，买公司就是买未来现金流折现，这些东西值得多看几遍，强化自己的认知。</p>
<p>之前看过冯柳的文集，他与段永平都发现了茅台的价值，但显然段永平更厉害，冯柳当年对茅台的一些判断现在看来是错误的，而段永平的判断茅台都超额完成了，而且却一直持有到现在，前两天还看到他发帖子说茅台一股都没卖。也有可能是所处角度不同吧，两人都很牛，冯柳属于机构投资者的那种牛，段永平属于公司经营者的那种牛，真的就是生意人，买股票也是在看生意、看公司。</p>
<p>之前一直都没太理解用买下一个公司的角度看要不要买入公司的股票，不要盯着股价看，而要盯着市值看。段永平说，买公司要花的钱就是<mark>市值+负债-现金</mark>。一瞬间明白了很多，不愧是大佬呀，把市场与基本面（财务）给结合起来了。实际上也是，如果要买入一家上市公司，让它退市，出的价格就是市值，但这并不是买下这个公司要花的钱，因为公司是有负债的，只看市值是把负债当成公司一部分来看了，而真正要买下来这家公司，还要帮忙还债的，减去现金也很好理解，花钱买下这家公司后，公司账户里的现金当然能用来还债了嘛。</p>
<p>这两天看《隐形冠军》的时候也发现了一个很有意思的指标，价值创造：</p>
<blockquote>
<p>价值创造衡量的是一家企业在购进的物料和服务的基础上创造的附加值，是工资、赋税、利息和利润的总和，这个指标以占销售额的百分比来表示。隐形冠军的价值创造深度为42%。</p>
</blockquote>
<p>这里强调的是企业创造的附加值，如果只盯着股价和财务数据看，而不是站在公司和社会的角度上，是没法想到这个层面的指标的，是呀，公司买的原材料和劳务是它出的钱，利润是公司为股东创造出来的价值，但在这之上，公司交的税、公司给员工发的工资、公司给银行交的利息，虽然不是为了股东而做的，但也是这家公司创造的价值呀！</p>
<p>果然不能只盯着股价和财务数据，要以公司的视角甚至更高的角度来审视一家公司，以后可以多收集一些这种指标，也要多看有关企业的书籍，自己总结一些出来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[投资周记（016）20240331 今年过去了四分之一]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/投资周记（016）20240331 今年过去了四分之一/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/投资周记（016）20240331 今年过去了四分之一/">
        </link>
        <updated>2024-04-01T01:44:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>三月份过去了，今年算是走完了四分之一，一季度经历过令人绝望的下跌，也有一波不错的反弹，而我的账户也略微比年底时好了那么一点点。</p>
<p>现在的市场是处于一个无序的状态，大家都在等着年报和一季报的结果，各种概念也是炒来炒去，里面确实不乏能够出现产业趋势的方向，但就像那句话说的一样，人们总是高估前五年科技的升级速度而低估后面五年的升级速度，现在的这些概念，真真正正能创造价值害得等几年，过几年再来看这些概念中到底谁走出来了也不晚。</p>
<p>最近很多长线股都没有动，而操作上确实多了起来，跟着买卖短线，效果也很差，一些定投也是不知如何来做，创业板的 ETF 先清仓了，想等创业板回调一些后再买入，算是个波段了。唉，这段时间等回调等的好难呀，持有的一些标的在低位，还在亏损，确实到了想加仓的位置，但又想等回调，emmm，纠结如我呀。</p>
<p>最近在看段永平语录，感觉这人真的是在跟着巴菲特走的呀，各种思维和决策都与巴菲特类似，而且也是一个按照巴菲特方法成功的实例之一，他也是在不断重复着「不懂不投」这句话，而且也是说真正能两年抓住一次机会就很好了，想想自己手中的这些票，全是别人给的，没有是自己发觉的，自己又真真正正的懂到哪种地步呢？段永平证明了巴菲特的路是走的通的，自己分明也行走这种道路，却又迟迟不肯往这方面着手，还是先从看财报、研究公司开始吧。</p>
<p>这周花了一点时间看了下一家银行的财报，毕竟身处这个行业，看是不是能看懂一些，才看了一点点，有了一点感悟，那就是不能光看怎么描述的，不光是财报，报道也一样，这次的年报，包括报道其成绩的媒体，都在说资产提升了多少多少，营业额提升了多少多少，但唯独不提利润降低了 11% 那么多，也没提重要的一些指标，如净息差下降了等等，果然还是要进入到数据中，看财务数据，发现问题，再找问题的答案，这样才是真实的，效率也高些。</p>
<p>本周也再传央行也下场买国债的谣言，有人信有人不信，我属于前者，认为在这种情况下，确实是又可能发生的，谁知道这次的谣言会不会变成“遥遥领先的预言”呢，毕竟化债最有效的方式不就是放水，通胀，让全体老百姓来接吗？而且我更关注这次的放水，是往房子上放，还是往股市呢？我当然希望是后者了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《客户的游艇在哪里》读后感]]></title>
        <id>https://protea-ban.github.io/post/《客户的游艇在哪里》读后感/</id>
        <link href="https://protea-ban.github.io/post/《客户的游艇在哪里》读后感/">
        </link>
        <updated>2024-03-24T15:43:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这周读完了《客户的游艇在哪里》这本书，书真的很薄，总共就 120 页，这本书是芒格推荐的，之前去图书馆的时候发现有就借来一读。从书名上看我以为是写给公司管理层的书，讲如何满足客户需求的，看了之后才发现是对华尔街的一些讽刺，毕竟大部分客户的游艇都跑到了华尔街人的手里。</p>
<p>看着有很多感触，但感触最深的还是里面对现金的描述。</p>
<p>我之前对现金的管理和想法出了大问题。之前一直觉得，要长期留在股市中，等「雷落下来的那天」。也比较认可现在的钱都是几年之内不会用到的钱。但走向了一个非常严重的极端，那就是精打细算到极致，把除本月生活需要之外的所有钱都投入进去了。</p>
<p>因为本来收入就不多，这边还有两个基金定投账户，然后就不再剩多少钱了，每每碰到关注的博主加仓的时候也就忍不住想跟着加仓，但又没有止损卖出的习惯，就越买股票数越多不说，还把自己家庭的现金流给搞垮了，最严重的一次是拿计算器算了一下后，身上就只留了不到 300 块钱的现金，现在想想还真是可怕，太极端了。</p>
<p>之所以意识到这个问题是前段时间大跌到 2600 多点的时候，好多股都到了可以闭眼买入的阶段，而且跟的博主也买入了，目前已经挣了三四十个点了，而我却没有现金了，而且还有着不愿止损卖出的恶习，不知道灵活一点，调仓换股，这是我发现的我另一个巨大的缺点。不过正是因为有了这次的下跌，我才明白了现金的重要性。</p>
<p>之前也有意识到了这一点，所以每次发工资的时候都转走了其中的 10% ，但这是作为了应急资金。写到这，突然想起来，自己原先「存6个月生活费」应急资金的计划远远没有实现，唉，想做好投资真是难呀难。</p>
<p>我感觉这主要还是因为我没有接受「现金不会咬人」这个观点，而且也没有把安全边际看的特别重，这次的下跌让我明白了还是要留一部分现金，在这种不理智下跌到极端时买入，能够获得一些超额收益。</p>
<p>后续还是每次转出 10% 的工资来慢慢攒吧，现金还是要放到货币基金中来生些利息，最好是放到可以当天提出的里面，真是有特别好的机会了就调仓换股，能够分辨出哪个是现在最好的机会，这也是必备的一个技能。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>